---
author: BauerDin
title:  朱子思想导论
date: 2020-03-08T12:00:06+09:00
description: 《朱文公文集》卷四十六《答黄商伯》：“论万物之一原，则理同而气异；观万物之异体，则气犹相近，而理绝不同。”）如果我们着眼于去看万物的差异，那我们会发觉，万物的构成、质料反而是比较相近的，但在理这个层面是绝然不同的。
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 王弼
categories:
- 哲学
---
理在某种意义上是超越动静的，但是同时又是使动静成为可能的那样一种根源上的东西。朱子说“其动其静，则必有所以动静之理焉（《朱子文集·答杨子直》）”，说天地之间的这个动和静，必有作为动静根据的动静之理，这个动静之理就叫做太极。那么在理气动静这个观点上他在《语类》里头讲说：“阳动阴静，非太极动静。”并不是太极在动或静，而是太极包含的动静之理使气发生动静这样的变化。

《朱子语类》卷九十四：‘阳动阴静，非太极动静，只是理有动静。理不可见，因阴阳而後知。理撘在阴阳上，如人跨马相似。”是人主宰马，引导马，而自身却不动。

他说：“盖合而言之，万物统体一太极也；分而言之，一物各具一太极也。（《太极图说解》）”“具”是指完整地具备。而他用了一个非常常见的比喻，就是“月映万川”这个比喻，

《朱文公文集》卷四十六《答黄商伯》：“论万物之一原，则理同而气异；观万物之异体，则气犹相近，而理绝不同。”）如果我们着眼于去看万物的差异，那我们会发觉，万物的构成、质料反而是
比较相近的，但在理这个层面是绝然不同的。

丙戌中和之悟：他说，“特其未发者”，未发者是什么呢？“为未尝发而已。”（同上）“未尝发”的意思不是还没有发，这个意思要读成什么呢？不会发的，从来不会真正地发显出来，因此在这个意义上我们注意到，未发就不是心灵的一个体段，一个阶段，不是这样的一个阶段，不是现实存在的一个阶段。

乙丑中和之悟：人“思虑未萌，事物未至之时”，也就是说我们内心中有这样一个体段，没有任何思虑，任何思绪都没有出现，也没有任何事物需要我们去应接的时候，这个时候就是喜怒哀乐之未发。而这个时候心灵的状态就是寂然不动的心体，寂然不动的心之本然状态。而在这样一个寂然不动的心之本然状态，天命之性可以说是“当体具焉”，非常完整又非常充分地显现在这儿。“心体寂然不动，天命之性当体具焉”这样一个状态，这其实就是成德的种，就是我们成德的火苗。关键是我们怎么能够让这样一个，我们“思虑未萌，事物未至之时”的这样一个心灵的状态把它扩充到我们日常的行为当中，使我们的已发变得皆能中节。啊，关键在这儿。

一个叫本体，它讨论的是什么？一方面是讨论宇宙万物的起源与宇宙万物的结构，另外一方面讨论我们人的心性的结构，以及人的心灵的本来状态。这是本体论方面。那么另外一个方面就是工夫论。工夫论实际上就是讲涵养，我们如何把我们的心灵养成一个纯善无恶的状态。

《朱文公文集》卷六十四《与湖南诸公论中和第一书》概述乙丑之悟所得：“按《文
集》、《遗书》诸说，似皆以思虑未萌，事物未至之时，为喜怒哀乐之未发；当此之时，即是
此心寂然不动之体，而天命之性当体具焉，以其无过不及，不偏不倚，故谓之中。及其感而
遂通天下之故，则喜怒哀乐之性发焉，而心之用可见，以其无不中节，无所乖戾，故谓之和，
此则人心之正，而情性之德然也。
然未发之前，不可寻觅；已觉之后，不容安排。但平日庄敬涵养之功至，而无人欲之私
以乱之，则其未发也，镜明水止；而其发也，无不中节矣，此是日用本领工夫。至于随事省
察，即物推明，亦必以是为本，而于已发之际观之，则其具于未发之前者，固可默识。故程
子之答苏季明，反复论辨，极于详密，而卒之不过以敬为言。又曰：敬而无失，即所以中。
又曰：入道莫若敬，未有致知而不在敬者。又曰：涵养须用敬，进学则在致知，盖为此也。
向来讲论思索，直以心为已发，而日用工夫亦止以察识端倪为最初下手处，以故阙却平日涵
养一段工夫。”

一个容器里面放一个宝珠，外面是水，这个宝珠就是天命之性，这外面的水呢，就是气质之性。
《朱子语类》卷四：“气质之性，便只是天地之性。只是这个天地之性却从那里过。好底性如水，气质之性如杀些酱与盐，便是一般滋味。”

《朱子语类》卷五十三：“仁义礼智，性也，且言有此理。至恻隐、羞恶、辞逊、是非，始谓之心。”“恻隐、羞恶、辞让、是非，情也。仁义礼智，性也。心，统情性者也。端，绪也。因情之发露，而後性之本然者可得而见。”
“性是体，情是用，性情皆出于心，故心能统之。（《朱子语类》卷九十八）”

什么叫人欲啊？饿的时候想吃饭，不但想吃饭，还想吃好饭，非龙虾不吃，这就叫人欲。

朱子的观念可用两句话来概括，一句叫做“涵养需用敬”，另一句是我们在学习格物的时候要讲的“进学则在致知”。朱子涵养功夫有两脉，一脉是主敬，一脉是进学。

《朱子语类》卷六十二：“敬只是常惺惺法，所谓静中有个觉处，只是常惺惺在这里，静不是睡着了。”

《论语·颜渊》：“仲弓问仁，子曰：‘出门如见大宾，使民如承大祭。己所不欲，勿施于人。在邦无怨，在家无怨。’”《朱子语类》卷十二：“因说敬，曰：‘圣人言语，当初未曾关聚。如说“出门如见大宾，使民如承大祭”等类，皆是敬之目。到程子始关聚说出一个“敬”来教人。然敬有甚物？只如“畏”字相似。不是块然兀坐，耳无闻，目无见，全不省事之谓。只收敛身心，整齐纯一，不恁地放纵，便是敬。’”

所谓“仁”，就是我当下在这儿，程明道说“心要在腔子里”，这里不是说照管自己的内心这个问题，而是照管自己存在的整体。如果你想一个人，如果这个人连自己穿衣服是否端正，自己的面貌是否保持了诚敬，这些都照管不到，他怎么能走出自我去照管别人呢？我们注意，人是由内而外发的对自己身心的照管。

北宋的精神里面，帝王的“畏”跟士大夫的“忧”是构成了北宋精神的一体两面。而实际上只要我们知道了北宋精神这样的一体两面，实际上我们已经知道了北宋的文化和思想必然是以儒学为根基的。因为这个“忧”和“畏”正是儒家精神的最核心的体现。

格物就是“穷至事物之理，欲其极处无不到也（《大学章句》）”，“格”这个字的就有三层意思。第一层是哪个？即物，接触事物；第二层是穷究，研究事物的道理；第三个层面呢是把事物的道理推至极处。

“是以大学使教，必使学者即凡天下之物”，“即”是接触的意思，接触所有天下的事物；“莫不因其已知之理而益穷之，以求至乎其极。”为了把它推到极致。那什么叫极处了呢？“至于用力之久，而一旦豁然贯通焉，则众物之表里精粗无不到，而吾心之全体大用无不明矣。”因此我们注意到，这个，物理、万物之理的充分显发，跟吾心大用的充分实现，最后变成了什么？最后被汇集在一起。在这个极处里，认知主体跟道德主体被合而为一。

